<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<listPerson>

	<person xml:id="Eetón">
		<persName type="gr">Αἴθων </persName>
		<persName type="es">Eetón</persName>
		<description>Generalmente se interpreta como nombre de un pueblo histórico o mitológico; también es el nombre que Odiseo se da a sí mismo en su conversación con Penélope (<i>Odiseo</i> XIX 183 ss).</description>
	</person>

	<person xml:id="Academo">
		<persName type="gr">Ἀκάδημος</persName>
		<persName type="es">Academo</persName>
		<description>Personaje desconocido</description>
	</person>

	<person xml:id="Alcátoo">
		<persName type="gr">Ἀλκάθοος</persName>
		<persName type="es"></persName>
		<description>Alcátoo, hijo de Pélope, había huido a Mégara por haber matado a su hermano Crisipo en el curso de una cacería .Según el mito, Apolo le habría ayudado a construir sus murallas. En realidad, Alcátoo responde al nombre de la acrópolis de Mégara</description>
	</person>

	<person xml:id="Apolo">
		<persName type="gr">Ἀπόλλων</persName>
		<persName type="es">Apolo</persName>
		<persName type="otro">Febo</persName>
		<persName type="gr otro">Φοῖβος</persName>
		<description>Apolo (en griego: Ἀπόλλων, transl. Apóllōn, o Ἀπέλλων, transl. Apellōn) fue una de las divinidades principales de la mitología greco-romana, uno de los dioses olímpicos. Era hijo de Zeus y Leto, y hermano mellizo de Artemisa, poseía muchos atributos y funciones, y posiblemente después de Zeus fue el dios más influyente y venerado de todos los de la Antigüedad clásica.

			Era descrito como el dios de la divina distancia, que amenazaba o protegía desde lo alto de los cielos, siendo identificado con la luz de la verdad, tal es como se lo representaba con el sol. Era temido por los otros dioses y solamente su padre y su madre podían contenerlo. Era el dios de la muerte súbita, de las plagas y enfermedades, pero también el dios de la curación y de la protección contra las fuerzas malignas. Además, era el dios de la belleza, de la perfección, de la armonía, del equilibrio y de la razón, el iniciador de los jóvenes en el mundo de los adultos, estaba conectado a la naturaleza, a las hierbas y a los rebaños, y era protector de los pastores, marineros y arqueros.

			Los orígenes de su mito son oscuros, pero en el tiempo de Homero ya era de gran importancia, siendo uno de los más citados en la Ilíada.

			Hacía a los hombres conscientes de sus pecados y era el agente de su purificación; presidía las leyes de la religión y las constituciones de las ciudades.

			Era símbolo de inspiración profética y artística, siendo el patrono del más famoso oráculo de la Antigüedad, el oráculo de Delfos, y líder de las musas. Como jefe de las Musas (Apolo Musageta) y director de su coro actuaba como dios patrón de la música y la poesía. Su lira se convirtió en un atributo común de Apolo. Los himnos cantados en su honor recibían el nombre de peanes (Peán era su nieto, hijo de Asclepio)</description>
		</person>

		<person xml:id="Argiris">
			<persName type="gr">Aργυρίς</persName>
			<persName type="es">Argiris</persName>
			<description>Nombre de una esclava o de una hetera.</description>
		</person>

		<person xml:id="Harpías">
			<persName type="gr">Ἅρπυιαι</persName>
			<persName type="es">Harpías</persName>
			<description>En la mitología griega, las Harpías o Arpías (en griego antiguo Άρπυια Harpyia, ‘que vuela y saquea’) eran inicialmente seres con apariencia de hermosas mujeres aladas, cuyo cometido principal era hacer cumplir el castigo impuesto por Zeus a Fineo: valiéndose de su capacidad de volar, robaban continuamente la comida de aquél antes de que pudiera tomarla. Esto las llevó a pelear contra los Argonautas.

				En tradiciones posteriores fueron transformadas en genios maléficos con cuerpo de ave de rapiña, horrendo rostro de mujer, orejas de oso y afiladas garras, que llevaban consigo tempestades, pestes e infortunio. Esta es la forma que acabó por imponerse y que ha pervivido hasta la actualidad.</description>
			</person>

			<person xml:id="Artemis">
				<persName type="gr">Ἄρτεμις</persName>
				<persName type="es">Artemis</persName>
				<description>En la mitología griega, Artemisa1 o Ártemis (en griego antiguo Ἄρτεμις —nominativo— o Ἀρτέμιδος —genitivo—) fue una de las deidades más ampliamente veneradas y una de las más antiguas. Algunos investigadores creen que su nombre, y de hecho la propia diosa, era originalmente pregriega. Homero alude a ella como Artemis Agrotera, Potnia Theron, ‘Artemisa del terreno virgen, Señora de los Animales’. En el periodo clásico de la mitología griega, Artemisa fue descrita a menudo como la hija de Zeus y Leto, y la hermana melliza de Apolo. Fue la diosa helena de la caza, los animales salvajes, el terreno virgen, los nacimientos, la virginidad y las doncellas, que traía y aliviaba las enfermedades de las mujeres. A menudo se la representaba como una cazadora llevando un arco y flechas. El ciervo y el ciprés le estaban consagrados.

					En época helenística posterior, asumió incluso el papel de Ilitía como ayudante de los partos y acabó siendo identificada con Selene, una titánide que era la diosa griega de la Luna (razón por la cual en ocasiones aparece representada con una luna creciente sobre la cabeza). También fue identificada con la diosa romana Diana, con la etrusca Artume y con la griega o caria Hécate.</description>
				</person>

				<person xml:id="Asclepíadas">
					<persName type="gr">Ἀσκληπιάδαι</persName>
					<persName type="es">Asclepíadas</persName>
					<description>La medicina de la Grecia antigua no era diferente de la primitiva, tenía una sólida base mágico-religiosa, como puede verse en los poemas épicos La Ilíada y La Odisea, que datan de antes del siglo XI a.C.

						En ambos relatos los dioses no sólo están siempre presentes sino que conviven con los humanos, compiten con ellos en el amor y pelean con ellos en la guerra y hasta son heridos pero (claro) se curan automáticamente. No así los guerreros mortales, cuyas heridas requieren los tratamientos de la medicina primitiva, aunque ocasionalmente también se benefician de la participación de los dioses.

						El dios griego de la medicina era Asclepíades. Según la leyenda, Asclepíades fue hijo de Apolo, quien originalmente era el dios de la medicina, y de Coronis, una virgen bella pero mortal</description>
					</person>

					<person xml:id="Bóreas">
						<persName type="gr">Βορέας</persName>
						<persName type="es">Bóreas</persName>
						<description>Bóreas (en griego Βορέας, ‘viento del norte’ o ‘devorador’) era el dios del frío viento del Norte que traía el invierno. Bóreas era muy fuerte y tenía un violento carácter. A menudo era representado como un anciano alado con barbas y cabellos desgreñados, llevando una caracola y vistiendo una túnica de nubes. Su equivalente romano es el dios Aquilón.

							Pausanias escribió que Bóreas tenía serpientes en lugar de pies, aunque en el arte se le solía representar con pies humanos calzados con coturnos. Como los otros tres dioses-viento (Céfiro, Euro y Noto), era hijo de Astreo y de Eos.</description>
						</person>

						<person xml:id="Democles">
							<persName type="gr">Δημόκλες</persName>
							<persName type="es">Democles</persName>
							<description>Desconocido, este nombre es bastante común en Atenas.</description>
						</person>

						<person xml:id="Demonacte">
							<persName type="gr">Δημῶναξ</persName>
							<persName type="es">Demonacte</persName>
							<description>Personaje desconocido</description>
						</person>

						<person xml:id="Dionisio">
							<persName type="gr">Διωνύσος</persName>
							<persName type="es">Dionisio</persName>
							<description>En la mitología clásica, Dioniso (en griego antiguo Διώνυσος Diônysos o Διόνυσος) es "hijo de Zeus" ("Διός" en griego antiguo, es el genitivo de Ζεύς, que significa "de Zeus") y ("νυσος" en lengua tracia-frigia, significa "hijo"), es el dios de la vendimia y el vino, inspirador de la locura ritual y el éxtasis, y un personaje importante de la mitología griega, como hijo del dios principal Zeus (Ζεύς en griego antiguo). Aunque los orígenes geográficos de su culto son desconocidos, casi todas las tragedias lo presentan como «extranjero».

								Fue también conocido por los romanos como Baco (del griego antiguo Βάκχος Bakkhos) y el frenesí que inducía, bakcheia. Es el dios patrón de la agricultura y el teatro. También es conocido como el ‘Libertador’ (Eleuterio), liberando a uno de su ser normal, mediante la locura, el éxtasis o el vino. La misión divina de Dioniso era mezclar la música del aulós y dar final al cuidado y la preocupación.6 Los investigadores han discutido la relación de Dioniso con el «culto de las almas» y su capacidad para presidir la comunicación entre los vivos y los muertos</description>
							</person>

							<person xml:id="Teotimos">
								<persName type="gr">θεότιμος</persName>
								<persName type="es">Teotimos</persName>
								<description>
									Teotimo, "honrado por los dioses", es un evidente juego de palabras con θέοισι φίλος, como en Tirteo.</description>
								</person>

								<person xml:id="Teognis">
									<persName type="gr">Θεύγνις Mεγαρέως</persName>
									<persName type="es">Teognis de Mégara</persName>
									<description>Poeta griego, natural de Megara. Fue aristócrata, y a causa de las revoluciones políticas, llegó a conocer la pobreza y el destierro. Con su nombre se conserva una colección de cerca de 1.400 versos elegíacos, aunque algunos no son suyos. El estilo enérgico y realista es el mérito principal de su poesía.

										De Teognis de Megara han llegado hasta nosotros dos libros de elegías (1.389 versos), llamados Teognídeas, que ofrecen al historiador de la literatura muchos problemas, puesto que a la formación de los libros, compuestos con intenciones pedagógicas, concurrieron también fragmentos de otros poetas. Sin embargo, bastan las partes que son genuinas con toda seguridad para dar una imagen cumplida del poeta.

										Teognis de Megara era un noble de estirpe dórica, que vivió en la época en que se afirmaba la democracia: "Los que antes eran viles, ahora son los señores, y los nobles se han convertido en viles. ¿Quién es capaz de aguantar estas cosas?", (V. 53-58). Privado de sus privilegios, desterrado de su Megara (783-788), conoció la pobreza (173-178; 833-836) y la opresión (419-420), y su alma orgullosa se colmó de rencor. Pregunta a Zeus por qué mantiene en un mismo honor a los justos y a los malvados (373-380; 743-753), e implora de él con intensa pasión la satisfacción de la venganza (341-350).</description>
									</person>

									<person xml:id="Esperanza">
										<persName type="gr">Eλπίς</persName>
										<persName type="es">Esperanza</persName>
										<description>En la mitología griega Elpis, del griego antiguo (ἐλπίς), deidad griega que personifica la esperanza. Algunos dicen que fue hija de Nyx o de Zeus, también la hacen madre de Feme (fama). Ella es descrita como una joven mujer usualmente cargando flores y la cornucopia. Es mencionada en el mito de Pandora, siendo la única que permaneció dentro del ánfora en donde se encontraban todos los males ya que los griegos tenían sentimientos ambivalentes, o incluso negativos, sobre la "esperanza".

											Su equivalente romano es la diosa Spes.Tradicionalmente se la ha definido como la última diosa (en latín: Spes Ultima Dea que significa "la esperanza es lo último que muere"), en cuanto la esperanza es el último recurso disponible para el hombre. Muchos consideran que esta definición surge del mito de Pandora por ser la última en hallarse dentro del mítico recipiente. </description>
										</person>

										<person xml:id="Zeus">
											<persName type="gr">Ζεύς</persName>
											<persName type="es">Zeus</persName>
											<persName type="otro">Cronida</persName>
											<persName type="otro gr">Κρονίδης</persName>
											<description>En la mitología griega, Zeus (en griego antiguo Ζεύς Zeús) es el «padre de los dioses y los hombres», que gobernaba a los dioses del Olimpo como un padre a una familia, de forma que incluso los que no eran sus hijos naturales se dirigían a él como tal. Era el rey de los dioses que supervisaba el universo. Era el dios del cielo y el trueno. Sus atributos incluyen el rayo, el águila, el toro y el roble. Además de su herencia indoeuropea, el clásico Zeus «recolector de nubes» también obtuvo ciertos rasgos iconográficos de culturas del antiguo Oriente Próximo, como el cetro. Zeus fue frecuentemente representado por los artistas griegos en dos poses: de pie, avanzando con un rayo levantado en su mano derecha, y sentado majestuosamente.

												Hijo de Crono y Rea, era el más joven de sus descendientes. En la mayoría de las tradiciones aparece casado con Hera (su hermana) aunque en el oráculo de Dódona su esposa era Dione, con quien según la Ilíada fue padre de Afrodita. Es conocido por sus numerosas aventuras y amantes, fruto de las cuales fueron muchas deidades y héroes, incluyendo Atenea, Apolo y Artemisa, Hermes, Perséfone, Dioniso, Perseo, Heracles, Helena, Minos y las Musas. Con Hera suele decirse que Zeus fue padre de Ares, Hebe y Hefesto.

												En griego el nombre del dios es Ζεύς Zeús en el caso nominativo y Διός Diós en el genitivo. Las formas más antiguas del nombre son las micénicas di-we y di-wo, escritas en lineal B.

												Su equivalente en la mitología romana era Júpiter, en la etrusca, Tinia y en la egipcia, Amón.</description>
											</person>

											<person xml:id="Cadmo">
												<persName type="gr">Κάδμος</persName>
												<persName type="es">Cadmo</persName>
												<description>En la mitología griega, Cadmo (en griego antiguo, Κάδμος) era hijo de Telefasa y de Agénor, hermano por lo tanto de Fénix, de Cílix y de Europa. Habitó en Fenicia hasta que Zeus, transformado en toro, raptó a su hermana. Después de una infructuosa búsqueda, Cadmo arribó a Beocia donde fundó una fortaleza; Cadmea, la cual posteriormente llegaría a ser la ciudad de Tebas. También se atribuye a Cadmo la introducción del alfabeto en Grecia, al igual que la del arado, la fundición de metales y la agricultura; aunque algunas fuentes atribuyen a Dánao la introducción del alfabeto.</description>
											</person>

											<person xml:id="CastoryPolideuces">
												<persName type="gr">Κάστωρ καί Πολυδεύκης</persName>
												<persName type="es">Castor y Polideuces</persName>
												<description>Los Dioscuros, hijos de Zeus y Leda, eran los protectores de la amistad y de la navegación</description>
											</person>

											<person xml:id="Ceres">
												<persName type="gr">Κήρ</persName>
												<persName type="es">Ceres</persName>
												<description>En la mitología romana Ceres (de la raíz protoindoeuropea ker, «crecer, crear») era la diosa de la agricultura, las cosechas y la fecundidad. Su equivalente en la mitología griega era Deméter. De ella reciben su nombre los cereales.</description>
											</person>

											<person xml:id="Clearisto">
												<persName type="gr">Κλεάριστος</persName>
												<persName type="es">Clearisto</persName>
												<description>Personaje desconocido, probablemente un noble, tal vez obligado a salir de su patri por una στασις antiaristocrática. Se pueden observar los vínculos de hospitabilidad que ligaban a las aristocracias de las distintas πολεῖς. Según parece estamos ante un simposio de acogida.</description>
											</person>

											<person xml:id="Cirno">
												<persName type="gr">Κύρνος</persName>
												<persName type="es">Cirno</persName>
												<description>La mayoría de elegías de Teognis van dirigidas a este personaje. Es un joven amado por Teognis al que este quiere elevar moralmente siguiento la tradición aristocrática. Teognis aconseja moralmente a Cirno, como en la antigua tradición espartana el hombre mayor lo hace con su amante más joven y lo conduce por el camino de la virtud tradicional (vv.27-38). No sabemos nada de este personaje ni el poeta hace mención de ningún acontecimiento de su vida privada. Lo único que se puede deducir es que se trata de un joven noble a quien Teognis tiene interés en dedicarle varias elegías</description>
											</person>

											<person xml:id="Cipsélidas">
												<persName type="gr">Κυψελιδέων</persName>
												<persName type="es">Cipsélidas</persName>
												<description>Descendientes de Cipselo. Cípselo (en griego: Κύψελος/ Kýpselos «jarra» o «colmena» fue el primer tirano de Corinto, hijo de Eetión y de una noble corintia de la familia dórica de los Baquíadas llamada Labda. Su gobierno se extendió en el siglo VII a. C.</description>
											</person>

											<person xml:id="Leto">
												<persName type="gr">Λητώ</persName>
												<persName type="es">Leto</persName>
												<description>En la mitología griega, Leto (en griego antiguo Λητώ Lêtố, en dórico Lato, ‘el olvido ’) es una hija de los titanes Ceo y Febe y, en el panteón olímpico, madre con Zeus de los mellizos Apolo y Artemisa. En la mitología romana su equivalente, como madre de Febo y Diana, es Latona. Con su hermana Asteria, fue venerada como diosa de la noche y alternativamente de la luz del día</description>
											</person>

											<person xml:id="Medos">
												<persName type="gr">Μῆδος</persName>
												<persName type="es">Medos</persName>
												<description>Los Medos (griego antiguo Μαιδοί o Μαῖδοι), o Maidios, Maedos, o Medi eran una tribu tracia o iliria, situados del oeste de la antigua Tracia. En época histórica ocuparon la zona entre Peonia y Tracia, en el suroeste de los límites de Tracia, en el nacimiento de los ríos Axio y Margo (Morava), a lo largo del curso medio del Estrimón y del curso alto del Nesto (el actual río Mesta), y al sur de las estribaciones del monte Escomio. Su ubicación corresponde con la actual Bulgaria.

													Su capital fue Ianforina, que podría ser la moderna Vrania o Ivorina, en el valle alto del Morava (Bulgaria)</description>
												</person>

												<person xml:id="Musas">
													<persName type="gr">Μοῦσαι</persName>
													<persName type="es">Musas</persName>
													<description>En la mitología griega, las musas (en griego antiguo μοῦσαι «mousai») eran, según los escritores más antiguos, las divinidades inspiradoras de la música y el arte, que presidían los diferentes tipos de poesía. Cada una de ellas estaba relacionada con ramas artísticas y del conocimiento. En la época más arcaica eran las ninfas inspiradoras de las fuentes, en las cuales eran adoradas. Finalmente, alrededor de los siglos VII-VIII a. C. prevaleció en todo el territorio de la hélade la adoración de las nueve Musas, siendo entonces Calíope, Clío, Erato, Euterpe, Melpómene, Polimnia, Talía, Terpsícore y Urania, hijas de Zeus y compañeras de Apolo, dios de la música y patrón de las bellas artes. El culto a las musas era originalmente de Tracia y Beocia, y fueron de vital importancia para el desarrollo artístico en la antigua Grecia</description>
												</person>

												<person xml:id="Odiseo">
													<persName type="gr"Ὀδυσσεύς></persName>
													<persName type="es">Odiseo</persName>
													<description>Odiseo o Ulises (Ὀδυσσεὺς en griego, Vlixes en latín) fue uno de los héroes legendarios de la mitología griega, que aparece como personaje de la Ilíada, es el protagonista y da nombre a la Odisea, ambas obras atribuidas a Homero. Aparecía también en varios de los poemas perdidos del llamado ciclo troyano y posteriormente en muchas otras obras. Era rey de Ítaca, una de las actuales islas Jónicas, situada frente a la costa occidental de Grecia. Hijo de Laertes y Anticlea en la Odisea; o Sísifo y Anticlea. Era esposo de Penélope, padre de Telémaco y hermano mayor de Ctímene, que sufrieron esperándolo durante veinte años: diez de ellos los había pasado luchando en la guerra de Troya y los otros diez intentando regresar a Ítaca con una serie de problemas y obstáculos que tuvo que afrontar.</description>
												</person>

												<person xml:id="Onomácrito">
													<persName type="gr">Ὀνομάκριτος</persName>
													<persName type="es">Onomácrito</persName>
													<description>Es el nombre de un célebre χρησμóλογος ("recitador de oráculos") expulsado de Atenas por Hiparco, por haber falsificado unos oráculos del Museo</description>
												</person>

												<person xml:id="Pélope">
													<persName type="gr">Πέλοψ</persName>
													<persName type="es">Pélope</persName>
													<description>En la mitología griega, Pélope (en griego, Πέλοψ: Pélops) era hijo de Tántalo y Dione (hija de Atlas), y padre con Hipodamía de los famosos Atreo y Tiestes.</description>
												</person>

												<person xml:id="Pobreza">
													<persName type="gr">Πενία</persName>
													<persName type="es">Pobreza</persName>
													<description>En la mitología griega Penia era la personificación de la pobreza y la necesidad, siendo por tanto odiada y marginada por todos los hombres.

														Era compañera de Aporia (dificultad), Amekhania (el desamparo) y Ptokhenia (la mendicidad), siendo lógicamente sus opuestas Pluto (la riqueza) y Euthenia (la prosperidad).

														La única filiación que se le conoce la darían los órficos, que decían que nació de la protogénica Thesis, dando a entender, pues, la antigüedad de la pobreza.

														Platón relata románticamente que cuando terminó una fiesta en honor a Afrodita a la que habían acudido todos los dioses, Penia acudió para pedir las sobras. Poros, que personificaba la oportunidad y el ingenio para actuar, habiendo bebido demasiado se había tumbado en el patio para descansar. Penia creyó por la pose de Poros que se hallaban en la misma situación, y creyendo haber encontrado un semejante, quiso tener un hijo con él. De su unión nació el Amor, que si bien siempre sigue a Afrodita por haber nacido en su casa en un día a ella consagrado, en muchas ocasiones se reviste de pobreza y vaga por las calles. Como su padre, atenta contra la riqueza y el bienestar, haciendo que los hombres se peleen unos contra otros.

														Es en la mitología romana era llamada Paupertas.</description>
													</person>

													<person xml:id="Perséfone">
														<persName type="gr">Περσεφόνη</persName>
														<persName type="es">Perséfone</persName>
														<description>En la mitología griega, Perséfone (en griego antiguo, Περσεφόνη Persephónē) es hija de Zeus y de Deméter. La joven doncella, también llamada Kore, es raptada por Hades que la obliga a casarse con él, y se convierte en la reina del Inframundo. La forma romana del nombre Proserpina procede de la forma dialectal de este nombre en las ciudades eólicas y dóricas de la Magna Grecia. El personaje de Perséfone fue reinterpretado de muchas formas que no coinciden con la figura de la diosa en la Grecia antigua, por ejemplo, en el Renacimiento.</description>
													</person>

													<person xml:id="Confianza">
														<persName type="gr">Πίστις</persName>
														<persName type="es">Confianza</persName>
														<description>En la mitología griega, Pistis (Πίστις) era la personificación de la buena fe, la confianza y fiabilidad. Es mencionada junto con muchas otras personificaciones como Elpis (Esperanza), Sophrosyne (Prudencia), y las Cárites, quienes estaban todas asociadas con la honestidad y armonía entre la gente.

															Su equivalente romano era Fides.</description>
														</person>

														<person xml:id="Pluto">
															<persName type="gr">Πλοῦτος </persName>
															<persName type="es">Pluto</persName>
															<description>En la mitología griega, Pluto (en griego antiguo Πλοῦτος Ploũtos, ‘riqueza’) es la personificación de la riqueza y en este sentido, es también un dios de la agricultura, relacionado a la cosecha como abundancia.

																Según la Teogonía de Hesíodo, Pluto era hijo de Deméter y Yasión. Según el comediógrafo Aristófanes, fue cegado por Zeus para que fuera capaz de distribuir sus obsequios sin prejuicios. Está relacionado con Hades y a menudo es retratado con los rasgos de un joven o, más bien, un niño llevando el cuerno de la abundancia (conocido a veces como cornucopia).

																Posteriormente, Pluto se separó de la historia de Deméter y se convirtió en la personificación de la riqueza en general como aparece en la comedia de Aristófanes.</description>
															</person>

															<person xml:id="Polipaides">
																<persName type="gr">Πολυπαΐδης</persName>
																<persName type="es">Polipaides</persName>
																<description>Cirno era hijo de Polipais y Πολυπαΐδης es el patronímico de Πολυπαις, nombre parlante "que tiene muchos hijos"</description>
															</person>

															<person xml:id="Poseidón">
																<persName type="gr">Ποσειδῶν</persName>
																<persName type="es">Poseidón</persName>
																<description>Posidón o Poseidón (griego antiguo: Ποσειδῶν , romanización: Poseidỗn, pronunciación: clásica: poseːdɔ́ː̀n , Koiné: po̞siːdˈo̞ːn , bizantina: posiðˈon) es el dios de los mares y, como «Agitador de la Tierra», de los terremotos en la mitología griega. El nombre del dios marino etrusco Nethuns fue adoptado en latín para Neptuno (Neptunus) en la mitología romana, siendo ambos dioses del mar análogos a Poseidón. Las tablillas en lineal B muestran que Poseidón fue venerado en Pilos y Tebas en la Grecia micénica de finales de la Edad del Bronce, pero fue integrado en el panteón olímpico posterior como hermano de Zeus y Hades. Poseidón tuvo muchos hijos y fue protector de muchas ciudades helenas, aunque perdió el concurso por Atenas contra Atenea. Le fue dedicado un himno homérico.</description>
															</person>

															<person xml:id="Radamantis">
																<persName type="gr">Ῥαδάμανθυς</persName>
																<persName type="es">Radamantis</persName>
																<description>En la mitología griega, Radamantis o Radamanto (en griego antiguo Ῥαδάμανθυς, Rhadamanthys; en latín Rhadamanthus) era un hijo de Zeus y Europa y hermano de Sarpedón y Minos, rey de Creta. Fue criado por Asterión. Tuvo dos hijos: Gortis y Eritro.

																	Según una versión, Radamantis gobernó Creta antes que Minos, y dotó a la isla de un excelente código de leyes, que los espartanos se creía habían copiado.

																	Expulsado de Creta por su hermano Minos, que estaba celoso de su popularidad, huyó a Beocia, donde se casó con Alcmena. Homero lo representa morando en los Campos Elíseos.

																	De acuerdo con leyendas posteriores, a causa de su inflexible integridad fue uno de los jueces de los muertos en el Hades, junto con Éaco y Minos. Se suponía que juzgaba las almas de los orientales, mientras Éaco hacía lo propio con los occidentales, teniendo Minos el voto decisivo</description>
																</person>

																<person xml:id="Simónides">
																	<persName type="gr">Σιμωνίδης</persName>
																	<persName type="es">Simónides</persName>
																	<description>(Yulis, c. 556-Siracusa o Agrigento, 467 a.J.C.) Poeta griego. Se instaló en Atenas (c. 526 a.J.C.) llamado por Hiparco. Residió en Tesalia, Cranón y Farsalia. A raíz de la primera guerra médica, regresó a Atenas y compuso una elegía sobre la batalla de Maratón. Con posterioridad, marchó a Sicilia e Italia meridional. Es uno de los maestros del arte coral griego. Dejó establecidos de forma definitiva el treno y la oda triunfal. Es autor de numerosas poesías, entre las cuales cabe citar los epigramas (en especial los epitafios y las inscripciones votivas) y los fragmentos conservados de los poemas líricos, que recogen elegías patrióticas y morales, ditirambos, peanes, hiporquemas, himnos, epinicios y trenos</description>
																</person>

																<person xml:id="Sísifo">
																	<persName type="gr">Σίσυφος</persName>
																	<persName type="es">Sísifo</persName>
																	<description>En la mitología griega, Sísifo (Σίσυφος) fue fundador y rey de Éfira (nombre antiguo de Corinto). Era hijo de Eolo y Enareta, y marido de Mérope. Hay tradiciones que indican que fue padre de Odiseo con Anticlea, antes de que esta se casase con su último marido, Laertes. Es conocido por su castigo: empujar cuesta arriba por una montaña una piedra que, antes de llegar a la cima, volvía a rodar hacia abajo, repitiéndose una y otra vez el frustrante proceso.</description>
																</person>

																<person xml:id="Bóreas">
																	<persName type="gr">Βορέας</persName>
																	<persName type="es">Bóreas</persName>
																	<description>Bóreas (en griego Βορέας, ‘viento del norte’ o ‘devorador’) era el dios del frío viento del Norte que traía el invierno. Bóreas era muy fuerte y tenía un violento carácter. A menudo era representado como un anciano alado con barbas y cabellos desgreñados, llevando una caracola y vistiendo una túnica de nubes. Su equivalente romano es el dios Aquilón. Pausanias escribió que Bóreas tenía serpientes en lugar de pies, aunque en el arte se le solía representar con pies humanos calzados con coturnos. Como los otros tres dioses-viento (Céfiro, Euro y Noto), era hijo de Astreo y de Eos.</description>
																</person>


																<person xml:id="Sofrosine">
																	<persName type="gr">Σωφρόσυνος</persName>
																	<persName type="es">Sofrosine</persName>
																	<description>En la mitología griega, Sofrosina (Sophrosine o Sophrosyne, del griego σωφροσύνη) era la personificación de la moderación, la discreción y el autocontrol. Su equivalente romana era Sobrietas (sobriedad).

																		Sofrosina era hija de Érebo y la Noche, y fue uno de los espíritus que escaparon de la caja de Pandora cuando ésta la abrió. Entonces Sofrosina huyó hasta el Olimpo, abandonando para siempre a la raza humana.</description>
																	</person>

																	<person xml:id="Timágora">
																		<persName type="gr">Τιμαγόρα</persName>
																		<persName type="es">Timágora</persName>
																		<description>No se sabe quién es pero es inverosímil que se trate del filósofo epicúreo del mismo nombre</description>
																	</person>


																	<person xml:id="Tmolo">
																		<persName type="gr">Τμῶλος</persName>
																		<persName type="es">Tmolo</persName>
																		<description>En la mitología griega, Tmolo (en griego Τμῶλος) era el marido de Ónfale, reina de Lidia, a la que dejó el trono tras su muerte.

El monte Tmolo, situado en Lidia, habría tomado su nombre. Según Ovidio, Tmolo era también un dios que personificaba a esta montaña, quien habría servido de árbitro en el enfrentamiento musical entre los dioses Pan y Apolo.

Tmolo, el rey de Lidia, violó a la ninfa cazadora Arripa, gran sacerdotisa de Artemisa, sobre la capa sagrada del templo de la diosa. Arripa, humillada, se colgó de una viga, pero antes de su suicidio invocó a Artemisa. La diosa, para vengarla, lanzó un toro furioso sobre Tmolo, quien al caer quedó empalado en unas estacas y agonizó entre horribles dolores. El hijo de Tmolo le enterró y rebautizó la montaña, precedentemente consagrada a Artemisa, con el nombre de su padre.</description>
																	</person>

																	
																		<persName type="gr">Χάρις</persName>
																		<persName type="es">Gracia</persName>
																		<description>En la mitología griega, las Cárites o Gracias (en griego Χάριτες, en latín Gratiae) eran las diosas del encanto, la belleza, la naturaleza, la creatividad humana y la fertilidad. Habitualmente se consideran tres, de la menor a la mayor: Aglaya (‘Belleza’), Eufrósine (‘Júbilo’) y Talia (‘Floreciente’).

																			Las Cárites solían ser consideradas hijas de Zeus y Eurínome, aunque también se decía que eran hijas de Hera, de Dioniso, o de Helios y la náyade Egle. Homero escribió que formaban parte del séquito de Afrodita. Las Cárites estaban asociadas asimismo con el inframundo y los misterios eleusinos.

																			El río Cefiso cerca de Delfos estaba consagrado a ellas, y tenían sus propias festividades, las Caritesias o Carisias, que son las fiestas de "Acción de Gracias", en las que se practicaba el banquete "Charistía", en el que se comía torta de miel llamada piramús en honor de las Cárites.</description>
																		</person>

																	</listPerson>

